30年增逾180萬人！雙非童撐起本港人口增長

政府統計處今日出版《香港人口趨勢1986-2016》，分析過去30年香港人口的增長及年齡性別結構，及出生、死亡和結婚的模式。香港人口由1986年的552萬增至2016年734萬，過去30年平均每年增長率為0.9%。隨著人口增長，人口趨勢亦有顯著轉變。

在過去30年生育率下降及死亡情況不斷改善，本港人口老化現象持續。自然增長（即出生人數相對死亡人數的差額）從1986年年中至1987年年中的45,500人，下降至2003年年中至2004年年中的9,500人。其後由於雙非兒童增加，自然增長回升至2010年年中至2011年年中的52,600人。

不過，自2013年實施零雙非政策後，自然增長即回落到2015年年中至2016年年中的13,100人。人口淨遷移在1986年年中至1987年年中為淨移入10,400人，而2015年年中至2016年年中為淨移入32,200人。

在過去30年間，人口持續趨向非年青化及老化。15歲以下的人口數目及比例顯著下跌，反映生育率不斷下降，由1986年的23.1%下跌至2016年的11.3%。相反，由於人口老化，65歲或以上的人口比例由1986年的7.7%持續上升至2016年的16.6%。人口年齡中位數由1986年的28.8歲上升至2016年的43.4歲。

15歲以下人口相對每千名15至64歲人口的少年兒童撫養比率由1986年的335人下降至2016年的165人。而65歲或以上人口相對每千名15至64歲人口的老年撫養比率由1986年的112人上升至2016年的231人。

香港生育水平在過去30年呈現下跌趨勢，總和生育率由1986年的每千名女性相對1,367名活產嬰兒下跌至2016年的1,205名。而香港男性數目相對每千名女性的比率持續下降，由1986年的1,062人下降至2016年的852人，原因是有大量內地女性持單程證來港與丈夫團聚，以及大量女性外籍家庭傭工在港工作。撇除外籍家庭傭工，2016年的整體性別比率為925人。

香港在1986年至2016年間的死亡率持續下降，平均預期壽命上升，男性的出生時平均預期壽命由1986年的74.1歲增至2016年的81.3歲，女性的出生時平均預期壽命從79.4歲上升至87.3歲。

至於婚姻趨勢方面，遲婚情況在香港十分普遍。初婚新郎及初婚新娘的年齡中位數，由1986年的28歲及25.3歲上升至2016年的31.4歲及29.4歲。此外，在中港跨境婚姻中，新娘為香港女性新郎為內地男性的跨境婚姻亦有上升趨勢，其佔所有跨境婚姻的比例由1986年的4.1%增加至2016年的33.3%。

好撚逼呀屌你老母！

今鋪真係冚家鏟

見到啲仆街講蝗語就想屌七佢

就黎冇人識講純正廣東話